9.001. 1. Sambodhisutta - 1. Awakening

1. Sambodhivagga - 1. Awakening

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“Sace, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow other paths were to ask:

‘sambodhipakkhikānaṃ, āvuso, dhammānaṃ kā upanisā bhāvanāyā’ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ kinti byākareyyāthā”ti?

‘Reverends, what is the vital condition for the development of the awakening factors?’ How would you answer them?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe … bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. … The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha; bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Sace, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow other paths were to ask:

‘sambodhipakkhikānaṃ, āvuso, dhammānaṃ kā upanisā bhāvanāyā’ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

‘Reverends, what is the vital condition for the development of the awakening factors?’ You should answer them:

‘Idhāvuso, bhikkhu kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko.

‘It’s when a mendicant has good friends, companions, and associates.

Sambodhipakkhikānaṃ, āvuso, dhammānaṃ ayaṃ paṭhamā upanisā bhāvanāya. (1)

This is the first vital condition for the development of the awakening factors.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu. (2)

Furthermore, a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Sambodhipakkhikānaṃ, āvuso, dhammānaṃ ayaṃ dutiyā upanisā bhāvanāya.

This is the second vital condition for the development of the awakening factors.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu yāyaṃ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā, seyyathidaṃ—appicchakathā santuṭṭhikathā pavivekakathā asaṃsaggakathā vīriyārambhakathā sīlakathā samādhikathā paññākathā vimuttikathā vimuttiñāṇadassanakathā, evarūpiyā kathāya nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

Furthermore, a mendicant gets to take part in talk about self-effacement that helps open the heart, when they want, without trouble or difficulty. That is, talk about fewness of wishes, contentment, seclusion, aloofness, arousing energy, ethics, immersion, wisdom, freedom, and the knowledge and vision of freedom.

Sambodhipakkhikānaṃ, āvuso, dhammānaṃ ayaṃ tatiyā upanisā bhāvanāya. (3)

This is the third vital condition for the development of the awakening factors.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

Furthermore, a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They are strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Sambodhipakkhikānaṃ, āvuso, dhammānaṃ ayaṃ catutthī upanisā bhāvanāya. (4)

This is the fourth vital condition for the development of the awakening factors.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

Furthermore, a mendicant is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Sambodhipakkhikānaṃ, āvuso, dhammānaṃ ayaṃ pañcamī upanisā bhāvanāya’.

This is the fifth vital condition for the development of the awakening factors.’

Kalyāṇamittassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa—

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to

sīlavā bhavissati, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharissati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhissati sikkhāpadesu.

be ethical …

Kalyāṇamittassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa—

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to

yāyaṃ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā, seyyathidaṃ—appicchakathā santuṭṭhikathā pavivekakathā asaṃsaggakathā vīriyārambhakathā sīlakathā samādhikathā paññākathā vimuttikathā vimuttiñāṇadassanakathā, evarūpiyā kathāya nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī.

take part in talk about self-effacement that helps open the heart …

Kalyāṇamittassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa—

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to

āraddhavīriyo viharissati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

live with energy roused up …

Kalyāṇamittassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa—

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to

paññavā bhavissati udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā. (5)

be wise …

Tena ca pana, bhikkhave, bhikkhunā imesu pañcasu dhammesu patiṭṭhāya cattāro dhammā uttari bhāvetabbā—

A mendicant grounded on these five things should develop four further things.

asubhā bhāvetabbā rāgassa pahānāya, mettā bhāvetabbā byāpādassa pahānāya, ānāpānassati bhāvetabbā vitakkupacchedāya, aniccasaññā bhāvetabbā asmimānasamugghātāya.

They should develop the perception of ugliness to give up greed, love to give up hate, mindfulness of breathing to cut off thinking, and perception of impermanence to uproot the conceit ‘I am’.

Aniccasaññino, bhikkhave, anattasaññā saṇṭhāti.

When you perceive impermanence, the perception of not-self becomes stabilized.

Anattasaññī asmimānasamugghātaṃ pāpuṇāti diṭṭheva dhamme nibbānan”ti. (6–9.)

Perceiving not-self, you uproot the conceit ‘I am’ and attain extinguishment in this very life.”

Paṭhamaṃ.

9.002. 2. Nissayasutta - 2. Supported

1. Sambodhivagga - 1. Awakening

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘nissayasampanno nissayasampanno’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of being ‘supported’.

Kittāvatā nu kho, bhante, bhikkhu nissayasampanno hotī”ti?

How is a mendicant who is supported defined?”

“Saddhañce, bhikkhu, bhikkhu nissāya akusalaṃ pajahati kusalaṃ bhāveti, pahīnamevassa taṃ akusalaṃ hoti.

“Mendicant, if a mendicant supported by faith gives up the unskillful and develops the skillful, the unskillful is actually given up by them.

Hiriñce, bhikkhu, bhikkhu nissāya … pe …

If a mendicant supported by conscience …

ottappañce, bhikkhu, bhikkhu nissāya … pe …

If a mendicant supported by prudence …

vīriyañce, bhikkhu, bhikkhu nissāya … pe …

If a mendicant supported by energy …

paññañce, bhikkhu, bhikkhu nissāya akusalaṃ pajahati kusalaṃ bhāveti, pahīnamevassa taṃ akusalaṃ hoti.

If a mendicant supported by wisdom gives up the unskillful and develops the skillful, the unskillful is actually given up by them.

Taṃ hissa bhikkhuno akusalaṃ pahīnaṃ hoti suppahīnaṃ, yaṃsa ariyāya paññāya disvā pahīnaṃ.

What’s been given up is completely given up when it has been given up by seeing with noble wisdom.

Tena ca pana, bhikkhu, bhikkhunā imesu pañcasu dhammesu patiṭṭhāya cattāro upanissāya vihātabbā.

A mendicant grounded on these five things should rely on four things.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhu, bhikkhu saṅkhāyekaṃ paṭisevati, saṅkhāyekaṃ adhivāseti, saṅkhāyekaṃ parivajjeti, saṅkhāyekaṃ vinodeti.

After reflection, a mendicant uses some things, endures some things, avoids some things, and gets rid of some things.

Evaṃ kho, bhikkhu, bhikkhu nissayasampanno hotī”ti.

That’s how a mendicant is supported.”

Dutiyaṃ.

9.004. 4. Nandakasutta - 4. With Nandaka

1. Sambodhivagga - 1. Awakening

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā nandako upaṭṭhānasālāyaṃ bhikkhū dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

Now at that time Venerable Nandaka was educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants in the assembly hall with a Dhamma talk.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenupaṭṭhānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bahidvārakoṭṭhake aṭṭhāsi kathāpariyosānaṃ āgamayamāno.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the assembly hall. He stood outside the door waiting for the talk to end.

Atha kho bhagavā kathāpariyosānaṃ viditvā ukkāsetvā aggaḷaṃ ākoṭesi.

When he knew the talk had ended he cleared his throat and knocked with the latch.

Vivariṃsu kho te bhikkhū bhagavato dvāraṃ.

The mendicants opened the door for the Buddha,

Atha kho bhagavā upaṭṭhānasālaṃ pavisitvā paññattāsane nisīdi.

and he entered the assembly hall, where he sat on the seat spread out.

Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ nandakaṃ etadavoca:

He said to Nandaka,

“dīgho kho tyāyaṃ, nandaka, dhammapariyāyo bhikkhūnaṃ paṭibhāsi.

“Nandaka, that was a long exposition of the teaching you gave to the mendicants.

Api me piṭṭhi āgilāyati bahidvārakoṭṭhake ṭhitassa kathāpariyosānaṃ āgamayamānassā”ti.

My back was aching while I stood outside the door waiting for the talk to end.”

Evaṃ vutte, āyasmā nandako sārajjamānarūpo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Nandaka felt embarrassed and said to the Buddha,

“na kho pana mayaṃ, bhante, jānāma ‘bhagavā bahidvārakoṭṭhake ṭhito’ti.

“Sir, we didn’t know that the Buddha was standing outside the door.

Sace hi mayaṃ, bhante, jāneyyāma ‘bhagavā bahidvārakoṭṭhake ṭhito’ti, ettakampi () no nappaṭibhāseyyā”ti.

If we’d known, I wouldn’t have said so much.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ nandakaṃ sārajjamānarūpaṃ viditvā āyasmantaṃ nandakaṃ etadavoca:

Then the Buddha, knowing that Nandaka was embarrassed, said to him,

“sādhu sādhu, nandaka.

“Good, good, Nandaka!

Etaṃ kho, nandaka, tumhākaṃ patirūpaṃ kulaputtānaṃ saddhāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajitānaṃ, yaṃ tumhe dhammiyā kathāya sannisīdeyyātha.

It’s appropriate for gentlemen like you, who have gone forth in faith from the lay life to homelessness, to sit together for a Dhamma talk.

Sannipatitānaṃ vo, nandaka, dvayaṃ karaṇīyaṃ—

When you’re sitting together you should do one of two things:

dhammī vā kathā ariyo vā tuṇhībhāvo.

discuss the teachings or keep noble silence.

Saddho ca, nandaka, bhikkhu hoti, no ca sīlavā.

Nandaka, a mendicant is faithful but not ethical.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ:

and should fulfill it, thinking,

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ sīlavā cā’ti.

‘How can I become faithful and ethical?’

Yato ca kho, nandaka, bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca, evaṃ so tenaṅgena paripūro hoti.

When a mendicant is faithful and ethical, they’re complete in that respect.

Saddho ca, nandaka, bhikkhu hoti sīlavā ca, no ca lābhī ajjhattaṃ cetosamādhissa.

A mendicant is faithful and ethical, but does not get internal serenity of heart.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ:

and should fulfill it, thinking,

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissā’ti.

‘How can I become faithful and ethical and get internal serenity of heart?’

Yato ca kho, nandaka, bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa, evaṃ so tenaṅgena paripūro hoti.

When a mendicant is faithful and ethical and gets internal serenity of heart, they’re complete in that respect.

Saddho ca, nandaka, bhikkhu hoti sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa, na lābhī adhipaññādhammavipassanāya.

A mendicant is faithful, ethical, and gets internal serenity of heart, but they don’t get the higher wisdom of discernment of principles.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect.

Seyyathāpi, nandaka, pāṇako catuppādako assa.

Suppose, Nandaka, there was a four-footed animal

Tassa eko pādo omako lāmako.

that was lame and disabled.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro assa.

It would be incomplete in that respect.

Evamevaṃ kho, nandaka, bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa, na lābhī adhipaññādhammavipassanāya.

In the same way, a mendicant is faithful, ethical, and gets internal serenity of heart, but they don’t get the higher wisdom of discernment of principles.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ:

and should fulfill it, thinking,

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa lābhī ca adhipaññādhammavipassanāyā’ti.

‘How can I become faithful and ethical and get internal serenity of heart and get the higher wisdom of discernment of principles?’

Yato ca kho, nandaka, bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa lābhī ca adhipaññādhammavipassanāya, evaṃ so tenaṅgena paripūro hotī”ti.

When a mendicant is faithful and ethical and gets internal serenity of heart and gets the higher wisdom of discernment of principles, they’re complete in that respect.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho āyasmā nandako acirapakkantassa bhagavato bhikkhū āmantesi:

Then soon after the Buddha left, Venerable Nandaka said to the mendicants,

“idāni, āvuso, bhagavā catūhi padehi kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāsetvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“Just now, reverends, the Buddha explained a spiritual practice that’s entirely full and pure in four statements, before getting up from his seat and entering his dwelling:

‘saddho ca, nandaka, bhikkhu hoti, no ca sīlavā.

‘Nandaka, a mendicant is faithful but not ethical.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ—

and should fulfill it, thinking,

kintāhaṃ saddho ca assaṃ sīlavā cā’ti.

“How can I become faithful and ethical?”

Yato ca kho, nandaka, bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca, evaṃ so tenaṅgena paripūro hoti.

When a mendicant is faithful and ethical, they’re complete in that respect.

Saddho ca, nandaka, bhikkhu hoti sīlavā ca, no ca lābhī ajjhattaṃ cetosamādhissa … pe …

A mendicant is faithful and ethical, but does not get internal serenity of heart. …

lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa, na lābhī adhipaññādhammavipassanāya,

They get internal serenity of heart, but they don’t get the higher wisdom of discernment of principles.

evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect.

Seyyathāpi, nandaka, pāṇako catuppādako assa, tassa eko pādo omako lāmako,

Suppose, Nandaka, there was a four-footed animal that was lame and disabled.

evaṃ so tenaṅgena aparipūro assa.

It would be incomplete in that respect.

Evamevaṃ kho, nandaka, bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca, lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa, na lābhī adhipaññādhammavipassanāya,

In the same way, a mendicant is faithful, ethical, and gets internal serenity of heart, but they don’t get the higher wisdom of discernment of principles.

evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti,

So they’re incomplete in that respect,

tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ

and should fulfill it, thinking:

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ sīlavā ca, lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa, lābhī ca adhipaññādhammavipassanāyā’ti.

“How can I become faithful and ethical and get internal serenity of heart and get the higher wisdom of discernment of principles?”

Yato ca kho, nandaka, bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṃ cetosamādhissa lābhī ca adhipaññādhammavipassanāya,

When a mendicant is faithful and ethical and gets internal serenity of heart and gets the higher wisdom of discernment of principles,

evaṃ so tenaṅgena paripūro hotīti.

they’re complete in that respect.’

Pañcime, āvuso, ānisaṃsā kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya.

Reverends, there are these five benefits of listening to the teachings at the right time and discussing the teachings at the right time.

Katame pañca?

What five?

Idhāvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

Firstly, a mendicant teaches the mendicants the Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And they reveal a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Yathā yathā, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti tathā tathā so satthu piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

Whenever they do this, they become liked and approved by the Teacher, respected and admired.

Ayaṃ, āvuso, paṭhamo ānisaṃso kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya.

This is the first benefit …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti. Yathā yathā, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ … pe …

Furthermore, a mendicant teaches the mendicants the Dhamma …

brahmacariyaṃ pakāseti tathā tathā so tasmiṃ dhamme atthappaṭisaṃvedī ca hoti dhammappaṭisaṃvedī ca.

Whenever they do this, they feel inspired by the meaning and the teaching in that Dhamma.

Ayaṃ, āvuso, dutiyo ānisaṃso kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya.

This is the second benefit …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

Furthermore, a mendicant teaches the mendicants the Dhamma …

Yathā yathā, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ … pe … brahmacariyaṃ pakāseti tathā tathā so tasmiṃ dhamme gambhīraṃ atthapadaṃ paññāya ativijjha passati.

Whenever they do this, they see the meaning of a deep saying in that Dhamma with penetrating wisdom.

Ayaṃ, āvuso, tatiyo ānisaṃso kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya.

This is the third benefit …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ … pe … brahmacariyaṃ pakāseti.

Furthermore, a mendicant teaches the mendicants the Dhamma …

Yathā yathā, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ … pe … brahmacariyaṃ pakāseti tathā tathā naṃ sabrahmacārī uttari sambhāventi:

Whenever they do this, their spiritual companions esteem them more highly, thinking,

‘addhā ayamāyasmā patto vā pajjati vā’.

‘For sure this venerable has attained or will attain.’

Ayaṃ, āvuso, catuttho ānisaṃso kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya.

This is the fourth benefit …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

Furthermore, a mendicant teaches the mendicants the Dhamma …

Yathā yathā, āvuso, bhikkhu bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti, tattha ye kho bhikkhū sekhā appattamānasā anuttaraṃ yogakkhemaṃ patthayamānā viharanti, te taṃ dhammaṃ sutvā vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

Whenever they do this, there may be trainee mendicants present, who haven’t achieved their heart’s desire, but live aspiring to the supreme sanctuary. Hearing that teaching, they rouse energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Ye pana tattha bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā, te taṃ dhammaṃ sutvā diṭṭhadhammasukhavihāraṃyeva anuyuttā viharanti.

There may be perfected mendicants present, who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, a chieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment. Hearing that teaching, they simply wish to live happily in the present life.

Ayaṃ, āvuso, pañcamo ānisaṃso kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya.

This is the fifth benefit …

Ime kho, āvuso, pañca ānisaṃsā kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāyā”ti.

These are the five benefits of listening to the teachings at the right time and discussing the teachings at the right time.”

Catutthaṃ.

9.012. 12. Saupādisesasutta - 12. With Something Left Over

2. Sīhanādavagga - 2. The Lion’s Roar

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā sāriputto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Sāriputta robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Atha kho āyasmato sāriputtassa etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ,

“It’s too early to wander for alms in Sāvatthī.

yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to the monastery of the wanderers who follow other paths?”

Atha kho āyasmā sāriputto yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodi.

Then he went to the monastery of the wanderers who follow other paths, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side.

Tena kho pana samayena tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Now at that time while those wanderers who follow other paths were sitting together this discussion came up among them:

“yo hi koci, āvuso, saupādiseso kālaṃ karoti, sabbo so aparimutto nirayā aparimutto tiracchānayoniyā aparimutto pettivisayā aparimutto apāyaduggativinipātā”ti.

“Reverends, no-one who dies with something left over is exempt from hell, the animal realm, or the ghost realm. They’re not exempt from places of loss, bad places, the underworld.”

Atha kho āyasmā sāriputto tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandi nappaṭikkosi.

Sāriputta neither approved nor dismissed that statement of the wanderers who follow other paths.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi:

He got up from his seat, thinking,

“bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmī”ti.

“I will learn the meaning of this statement from the Buddha himself.”

Atha kho āyasmā sāriputto sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“Idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

‘atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ;

yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan’ti.

Atha kho ahaṃ, bhante, yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodiṃ.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃ.

Tena kho pana samayena tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

‘yo hi koci, āvuso, saupādiseso kālaṃ karoti, sabbo so aparimutto nirayā aparimutto tiracchānayoniyā aparimutto pettivisayā aparimutto apāyaduggativinipātā’ti.

Atha kho ahaṃ, bhante, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandiṃ nappaṭikkosiṃ.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃ:

‘bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmī’”ti.

“Ke ca, sāriputta, aññatitthiyā paribbājakā bālā abyattā, ke ca saupādisesaṃ vā ‘saupādiseso’ti jānissanti, anupādisesaṃ vā ‘anupādiseso’ti jānissanti.

“Sāriputta, these foolish, incompetent wanderers following other paths: who are they to know whether someone has something left over or not?

Navayime, sāriputta, puggalā saupādisesā kālaṃ kurumānā parimuttā nirayā parimuttā tiracchānayoniyā parimuttā pettivisayā parimuttā apāyaduggativinipātā.

There are these nine people who, dying with something left over, are exempt from hell, the animal realm, and the ghost realm. They’re exempt from places of loss, bad places, the underworld.

Katame nava?

What nine?

Idha, sāriputta, ekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ paripūrakārī, paññāya mattaso kārī.

There’s a person who has fulfilled ethics and immersion, but has limited wisdom.

So pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti.

With the ending of the five lower fetters they’re extinguished between one life and the next.

Ayaṃ, sāriputta, paṭhamo puggalo saupādiseso kālaṃ kurumāno parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pettivisayā parimutto apāyaduggativinipātā. (1)

This is the first person …

Puna caparaṃ, sāriputta, idhekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ paripūrakārī, paññāya mattaso kārī.

Furthermore, there’s a person who has fulfilled ethics and immersion, but has limited wisdom.

So pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti … pe …

With the ending of the five lower fetters they’re extinguished upon landing. This is the second person …

asaṅkhāraparinibbāyī hoti … pe …

With the ending of the five lower fetters they’re extinguished without extra effort.

This is the third person …

sasaṅkhāraparinibbāyī hoti … pe …

With the ending of the five lower fetters they’re extinguished with extra effort.

This is the fourth person …

uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī.

With the ending of the five lower fetters they head upstream, going to the Akaniṭṭha realm.

Ayaṃ, sāriputta, pañcamo puggalo saupādiseso kālaṃ kurumāno parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pettivisayā parimutto apāyaduggativinipātā. (2–5.)

This is the fifth person …

Puna caparaṃ, sāriputta, idhekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ mattaso kārī, paññāya mattaso kārī.

Furthermore, there’s a person who has fulfilled ethics, but has limited immersion and wisdom.

So tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī hoti, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karoti.

With the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, they’re a once-returner. They come back to this world once only, then make an end of suffering.

Ayaṃ, sāriputta, chaṭṭho puggalo saupādiseso kālaṃ kurumāno parimutto nirayā … pe … parimutto apāyaduggativinipātā. (6)

This is the sixth person …

Puna caparaṃ, sāriputta, idhekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ mattaso kārī, paññāya mattaso kārī.

Furthermore, there’s a person who has fulfilled ethics, but has limited immersion and wisdom.

So tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā ekabījī hoti, ekaṃyeva mānusakaṃ bhavaṃ nibbattetvā dukkhassantaṃ karoti.

With the ending of three fetters, they’re a one-seeder. They will be reborn just one time in a human existence, then make an end of suffering.

Ayaṃ, sāriputta, sattamo puggalo saupādiseso kālaṃ kurumāno parimutto nirayā … pe … parimutto apāyaduggativinipātā. (7)

This is the seventh person …

Puna caparaṃ, sāriputta, idhekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ mattaso kārī, paññāya mattaso kārī.

Furthermore, there’s a person who has fulfilled ethics, but has limited immersion and wisdom.

So tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā kolaṅkolo hoti, dve vā tīṇi vā kulāni sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karoti.

With the ending of three fetters, they go family to family. They will transmigrate between two or three families and then make an end of suffering.

Ayaṃ, sāriputta, aṭṭhamo puggalo saupādiseso kālaṃ kurumāno parimutto nirayā … pe … parimutto apāyaduggativinipātā. (8)

This is the eighth person …

Puna caparaṃ, sāriputta, idhekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ mattaso kārī, paññāya mattaso kārī.

Furthermore, there’s a person who has fulfilled ethics, but has limited immersion and wisdom.

So tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sattakkhattuparamo hoti, sattakkhattuparamaṃ deve ca manusse ca sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karoti.

With the ending of three fetters, they have at most seven rebirths. They will transmigrate at most seven times among gods and humans and then make an end of suffering.

Ayaṃ, sāriputta, navamo puggalo saupādiseso kālaṃ kurumāno parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pettivisayā parimutto apāyaduggativinipātā. (9)

This is the ninth person …

Ke ca, sāriputta, aññatitthiyā paribbājakā bālā abyattā, ke ca saupādisesaṃ vā ‘saupādiseso’ti jānissanti, anupādisesaṃ vā ‘anupādiseso’ti jānissanti.

These foolish, incompetent wanderers following other paths: who are they to know whether someone has something left over or not?

Ime kho, sāriputta, nava puggalā saupādisesā kālaṃ kurumānā parimuttā nirayā parimuttā tiracchānayoniyā parimuttā pettivisayā parimuttā apāyaduggativinipātā.

These are the nine people who, dying with something left over, are exempt from hell, the animal realm, and the ghost realm. They’re exempt from places of loss, bad places, the underworld.

Na tāvāyaṃ, sāriputta, dhammapariyāyo paṭibhāsi bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

Up until now, Sāriputta, I have not felt the need to give this exposition of the teaching to the monks, nuns, laymen, and laywomen.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Māyimaṃ dhammapariyāyaṃ sutvā pamādaṃ āhariṃsūti.

For I didn’t want those who heard it to introduce negligence.

Api ca mayā, sāriputta, dhammapariyāyo pañhādhippāyena bhāsito”ti.

However, I have spoken it in order to answer your question.”

Dutiyaṃ.

9.014. 14. Samiddhisutta - 14. With Samiddhi

2. Sīhanādavagga - 2. The Lion’s Roar

Atha kho āyasmā samiddhi yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ samiddhiṃ āyasmā sāriputto etadavoca:

Then Venerable Samiddhi went up to Venerable Sāriputta, bowed, and stood to one side. Venerable Sāriputta said to him:

“Kimārammaṇā, samiddhi, purisassa saṅkappavitakkā uppajjantī”ti?

“Samiddhi, based on what do thoughts arise in a person?”

“Nāmarūpārammaṇā, bhante”ti.

“Based on name and form, sir.”

“Te pana, samiddhi, kva nānattaṃ gacchantī”ti?

“Where do they become diversified?”

“Dhātūsu, bhante”ti.

“In the elements.”

“Te pana, samiddhi, kiṃsamudayā”ti?

“What is their origin?”

“Phassasamudayā, bhante”ti.

“Contact is their origin.”

“Te pana, samiddhi, kiṃsamosaraṇā”ti?

“What is their meeting place?”

“Vedanāsamosaraṇā, bhante”ti.

“Feeling is their meeting place.”

“Te pana, samiddhi, kiṃpamukhā”ti?

“What is their chief?”

“Samādhippamukhā, bhante”ti.

“Immersion is their chief.”

“Te pana, samiddhi, kiṃadhipateyyā”ti?

“What is their ruler?”

“Satādhipateyyā, bhante”ti.

“Mindfulness is their ruler.”

“Te pana, samiddhi, kiṃuttarā”ti?

“What is their overseer?”

“Paññuttarā, bhante”ti.

“Wisdom is their overseer.”

“Te pana, samiddhi, kiṃsārā”ti?

“What is their core?”

“Vimuttisārā, bhante”ti.

“Freedom is their core.”

“Te pana, samiddhi, kiṃogadhā”ti?

“What is their culmination?”

“Amatogadhā, bhante”ti.

“They culminate in the deathless.”

“‘Kimārammaṇā, samiddhi, purisassa saṅkappavitakkā uppajjantī’ti, iti puṭṭho samāno ‘nāmarūpārammaṇā, bhante’ti vadesi.

“Samiddhi, when you were asked what is the basis on which thoughts arise in a person, you answered ‘name and form’.

‘Te pana, samiddhi, kva nānattaṃ gacchantī’ti, iti puṭṭho samāno ‘dhātūsu, bhante’ti vadesi.

When you were asked …

‘Te pana, samiddhi, kiṃsamudayā’ti, iti puṭṭho samāno ‘phassasamudayā, bhante’ti vadesi.

‘Te pana, samiddhi, kiṃsamosaraṇā’ti, iti puṭṭho samāno ‘vedanāsamosaraṇā, bhante’ti vadesi.

‘Te pana, samiddhi, kiṃpamukhā’ti, iti puṭṭho samāno ‘samādhippamukhā, bhante’ti vadesi.

‘Te pana, samiddhi, kiṃadhipateyyā’ti, iti puṭṭho samāno ‘satādhipateyyā, bhante’ti vadesi.

‘Te pana, samiddhi, kiṃuttarā’ti, iti puṭṭho samāno ‘paññuttarā, bhante’ti vadesi.

‘Te pana, samiddhi, kiṃsārā’ti, iti puṭṭho samāno ‘vimuttisārā, bhante’ti vadesi.

‘Te pana, samiddhi, kiṃogadhā’ti, iti puṭṭho samāno ‘amatogadhā, bhante’ti vadesi.

what is their culmination, you answered ‘the deathless’.

Sādhu sādhu, samiddhi.

Good, good, Samiddhi!

Sādhu kho tvaṃ, samiddhi, puṭṭho puṭṭho vissajjesi, tena ca mā maññī”ti.

It’s good that you answered each question. But don’t get conceited because of that.”

Catutthaṃ.

9.016. 16. Saññāsutta - 16. Perceptions

2. Sīhanādavagga - 2. The Lion’s Roar

“Navayimā, bhikkhave, saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā.

“Mendicants, these nine perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.

Katamā nava?

What nine?

Asubhasaññā, maraṇasaññā, āhāre paṭikūlasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, aniccasaññā, anicce dukkhasaññā, dukkhe anattasaññā, pahānasaññā, virāgasaññā—

The perceptions of ugliness, death, repulsiveness of food, dissatisfaction with the whole world, impermanence, suffering in impermanence, not-self in suffering, giving up, and fading away.

imā kho, bhikkhave, nava saññā, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā”ti.

These nine perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.”

Chaṭṭhaṃ.

9.017. 17. Kulasutta - 17. Families

2. Sīhanādavagga - 2. The Lion’s Roar

“Navahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgataṃ kulaṃ anupagantvā vā nālaṃ upagantuṃ, upagantvā vā nālaṃ nisīdituṃ.

“Mendicants, visiting a family with nine factors is not worthwhile, or if you’ve already arrived, sitting down is not worthwhile.

Katamehi navahi?

What nine?

Na manāpena paccuṭṭhenti, na manāpena abhivādenti, na manāpena āsanaṃ denti, santamassa pariguhanti, bahukampi thokaṃ denti, paṇītampi lūkhaṃ denti, asakkaccaṃ denti no sakkaccaṃ, na upanisīdanti dhammassavanāya, bhāsitamassa na sussūsanti.

They don’t politely rise, bow, or offer a seat. They hide what they have. Even when they have much they give little. Even when they have refined things they give coarse things. They give carelessly, not carefully. They don’t sit nearby to listen to the teachings. When you’re speaking, they don’t listen well.

Imehi kho, bhikkhave, navahaṅgehi samannāgataṃ kulaṃ anupagantvā vā nālaṃ upagantuṃ upagantvā vā nālaṃ nisīdituṃ.

Visiting a family with these nine factors is not worthwhile, or if you’ve already arrived, sitting down is not worthwhile.

Navahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgataṃ kulaṃ anupagantvā vā alaṃ upagantuṃ, upagantvā vā alaṃ nisīdituṃ.

Visiting a family with nine factors is worthwhile, or if you’ve already arrived, sitting down is worthwhile.

Katamehi navahi?

What nine?

Manāpena paccuṭṭhenti, manāpena abhivādenti, manāpena āsanaṃ denti, santamassa na pariguhanti, bahukampi bahukaṃ denti, paṇītampi paṇītaṃ denti, sakkaccaṃ denti no asakkaccaṃ, upanisīdanti dhammassavanāya, bhāsitamassa sussūsanti.

They politely rise, bow, and offer a seat. They don’t hide what they have. When they have much they give much. When they have refined things they give refined things. They give carefully, not carelessly. They sit nearby to listen to the teachings. When you’re speaking, they listen well.

Imehi kho, bhikkhave, navahaṅgehi samannāgataṃ kulaṃ anupagantvā vā alaṃ upagantuṃ, upagantvā vā alaṃ nisīditun”ti.

Visiting a family with these nine factors is worthwhile, or if you’ve already arrived, sitting down is worthwhile.”

Sattamaṃ.

9.021. 21. Tiṭhānasutta - 21. In Three Particulars

3. Sattāvāsavagga - 3. Abodes of Sentient Beings

“Tīhi, bhikkhave, ṭhānehi uttarakurukā manussā deve ca tāvatiṃse adhiggaṇhanti jambudīpake ca manusse.

“The humans of Uttarakuru surpass the Gods of the Thirty-Three and the humans of India in three particulars.

Katamehi tīhi?

What three?

Amamā, apariggahā, niyatāyukā, visesaguṇā—

They’re selfless and not possessive. They have a fixed life span. They have a distinctive nature.

imehi kho, bhikkhave, tīhi ṭhānehi uttarakurukā manussā deve ca tāvatiṃse adhiggaṇhanti jambudīpake ca manusse.

The humans of Uttarakuru surpass the Gods of the Thirty-Three and the humans of India in these three particulars.

Tīhi, bhikkhave, ṭhānehi devā tāvatiṃsā uttarakuruke ca manusse adhiggaṇhanti jambudīpake ca manusse.

The Gods of the Thirty-Three surpass the humans of Uttarakuru and India in three particulars.

Katamehi tīhi?

What three?

Dibbena āyunā, dibbena vaṇṇena, dibbena sukhena—

Divine life span, beauty, and happiness.

imehi kho, bhikkhave, tīhi ṭhānehi devā tāvatiṃsā uttarakuruke ca manusse adhiggaṇhanti jambudīpake ca manusse.

The Gods of the Thirty-Three surpass the humans of Uttarakuru and India in these three particulars.

Tīhi, bhikkhave, ṭhānehi jambudīpakā manussā uttarakuruke ca manusse adhiggaṇhanti deve ca tāvatiṃse.

The humans of India surpass the humans of Uttarakuru and the Gods of the Thirty-Three in three particulars.

Katamehi tīhi?

What three?

Sūrā, satimanto, idha brahmacariyavāso—

Bravery, mindfulness, and the spiritual life is lived here.

imehi kho, bhikkhave, tīhi ṭhānehi jambudīpakā manussā uttarakuruke ca manusse adhiggaṇhanti deve ca tāvatiṃse”ti.

The humans of India surpass the humans of Uttarakuru and the Gods of the Thirty-Three in these three particulars.”

Paṭhamaṃ.

9.023. 23. Taṇhāmūlakasutta - 23. Rooted in Craving

3. Sattāvāsavagga - 3. Abodes of Sentient Beings

“Nava, bhikkhave, taṇhāmūlake dhamme desessāmi, taṃ suṇātha.

“Mendicants, I will teach you about nine things rooted in craving.

Katame ca, bhikkhave, nava taṇhāmūlakā dhammā?

And what are the nine things rooted in craving?

Taṇhaṃ paṭicca pariyesanā, pariyesanaṃ paṭicca lābho, lābhaṃ paṭicca vinicchayo, vinicchayaṃ paṭicca chandarāgo, chandarāgaṃ paṭicca ajjhosānaṃ, ajjhosānaṃ paṭicca pariggaho, pariggahaṃ paṭicca macchariyaṃ, macchariyaṃ paṭicca ārakkho, ārakkhādhikaraṇaṃ daṇḍādānaṃ satthādānaṃ kalahaviggahavivādatuvaṃtuvaṃpesuññamusāvādā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.

Craving is a cause for seeking. Seeking is a cause for gaining material possessions. Gaining material possessions is a cause for assessing. Assessing is a cause for desire and lust. Desire and lust is a cause for attachment. Attachment is a cause for possessiveness. Possessiveness is a cause for stinginess. Stinginess is a cause for safeguarding. Owing to safeguarding, many bad, unskillful things come to be: taking up the rod and the sword, quarrels, arguments, and fights, accusations, divisive speech, and lies.

Ime kho, bhikkhave, nava taṇhāmūlakā dhammā”ti.

These are the nine things rooted in craving.”

Tatiyaṃ.

9.024. 24. Sattāvāsasutta - 24. Abodes of Sentient Beings

3. Sattāvāsavagga - 3. Abodes of Sentient Beings

“Navayime, bhikkhave, sattāvāsā.

“Mendicants, there are nine abodes of sentient beings.

Katame nava?

What nine?

Santi, bhikkhave, sattā nānattakāyā nānattasaññino, seyyathāpi manussā, ekacce ca devā, ekacce ca vinipātikā.

There are sentient beings that are diverse in body and diverse in perception, such as human beings, some gods, and some beings in the underworld.

Ayaṃ paṭhamo sattāvāso. (1)

This is the first abode of sentient beings.

Santi, bhikkhave, sattā nānattakāyā ekattasaññino, seyyathāpi devā brahmakāyikā paṭhamābhinibbattā.

There are sentient beings that are diverse in body and unified in perception, such as the gods reborn in Brahmā’s Host through the first absorption.

Ayaṃ dutiyo sattāvāso. (2)

This is the second abode of sentient beings.

Santi, bhikkhave, sattā ekattakāyā nānattasaññino, seyyathāpi devā ābhassarā.

There are sentient beings that are unified in body and diverse in perception, such as the gods of streaming radiance.

Ayaṃ tatiyo sattāvāso. (3)

This is the third abode of sentient beings.

Santi, bhikkhave, sattā ekattakāyā ekattasaññino, seyyathāpi devā subhakiṇhā.

There are sentient beings that are unified in body and unified in perception, such as the gods replete with glory.

Ayaṃ catuttho sattāvāso. (4)

This is the fourth abode of sentient beings.

Santi, bhikkhave, sattā asaññino appaṭisaṃvedino, seyyathāpi devā asaññasattā.

There are sentient beings that are non-percipient and do not experience anything, such as the gods who are non-percipient beings.

Ayaṃ pañcamo sattāvāso. (5)

This is the fifth abode of sentient beings.

Santi, bhikkhave, sattā sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond perceptions of form. With the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they have been reborn in the dimension of infinite space.

Ayaṃ chaṭṭho sattāvāso. (6)

This is the sixth abode of sentient beings.

Santi, bhikkhave, sattā sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond the dimension of infinite space. Aware that ‘consciousness is infinite’, they have been reborn in the dimension of infinite consciousness.

Ayaṃ sattamo sattāvāso. (7)

This is the seventh abode of sentient beings.

Santi, bhikkhave, sattā sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond the dimension of infinite consciousness. Aware that ‘there is nothing at all’, they have been reborn in the dimension of nothingness.

Ayaṃ aṭṭhamo sattāvāso. (8)

This is the eighth abode of sentient beings.

Santi, bhikkhave, sattā sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond the dimension of nothingness. They have been reborn in the dimension of neither perception nor non-perception.

Ayaṃ navamo sattāvāso. (9)

This is the ninth abode of sentient beings.

Ime kho, bhikkhave, nava sattāvāsā”ti.

These are the nine abodes of sentient beings.”

Catutthaṃ.

9.025. 25. Paññāsutta - 25. Consolidated by Wisdom

3. Sattāvāsavagga - 3. Abodes of Sentient Beings

“Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti, tassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno kallaṃ vacanāya:

“Mendicants, when a mendicant’s mind has been well consolidated with wisdom it’s appropriate for them to say:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.”’

Kathañca, bhikkhave, bhikkhuno paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti?

And how is a mendicant’s mind well consolidated with wisdom?

‘Vītarāgaṃ me cittan’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti;

The mind is well consolidated with wisdom when they know: ‘My mind is without greed.’

‘vītadosaṃ me cittan’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti;

… ‘My mind is without hate.’

‘vītamohaṃ me cittan’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti;

… ‘My mind is without delusion.’

‘asarāgadhammaṃ me cittan’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti;

… ‘My mind is not liable to become greedy.’

‘asadosadhammaṃ me cittan’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti;

… ‘My mind is not liable to become hateful.’

‘asamohadhammaṃ me cittan’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti;

… ‘My mind is not liable to become deluded.’

‘anāvattidhammaṃ me cittaṃ kāmabhavāyā’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti;

… ‘My mind is not liable to return to rebirth in the sensual realm.’

‘anāvattidhammaṃ me cittaṃ rūpabhavāyā’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti;

… ‘My mind is not liable to return to rebirth in the realm of luminous form.’

‘anāvattidhammaṃ me cittaṃ arūpabhavāyā’ti paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti.

… ‘My mind is not liable to return to rebirth in the formless realm.’

Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno paññāya cittaṃ suparicitaṃ hoti, tassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno kallaṃ vacanāya:

When a mendicant’s mind has been well consolidated with wisdom it’s appropriate for them to say:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’”ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.”’”

Pañcamaṃ.

9.027. 27. Paṭhamaverasutta - 27. Dangers and Threats (1st)

3. Sattāvāsavagga - 3. Abodes of Sentient Beings

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Yato kho, gahapati, ariyasāvakassa pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, catūhi ca sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

“Householder, when a noble disciple has quelled five dangers and threats, and has the four factors of stream-entry, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti?

What are the five dangers and threats they have quelled?

Yaṃ, gahapati, pāṇātipātī pāṇātipātapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti, pāṇātipātā paṭivirato neva diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, na samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, na cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

Anyone who kills living creatures creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. Anyone who refrains from killing living creatures creates no dangers and threats either in the present life or in lives to come, and doesn’t experience mental pain and sadness.

Pāṇātipātā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti. (1)

So that danger and threat is quelled for anyone who refrains from killing living creatures.

Yaṃ, gahapati, adinnādāyī … pe …

Anyone who steals …

kāmesumicchācārī …

Anyone who commits sexual misconduct …

musāvādī …

Anyone who lies …

surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī surāmerayamajjapamādaṭṭhānapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato neva diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, na samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, na cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

Anyone who uses alcoholic drinks that cause negligence creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. Anyone who refrains from using alcoholic drinks that cause negligence creates no dangers and threats either in the present life or in lives to come, and doesn’t experience mental pain and sadness.

Surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti. (4–5.)

So that danger and threat is quelled for anyone who refrains from using alcoholic drinks that cause negligence.

Imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti.

These are the five dangers and threats they have quelled.

“Katamehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti?

What are the four factors of stream-entry that they have?

Idha, gahapati, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti:

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti. (6)

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Dhamme aveccappasādena samannāgato hoti:

They have experiential confidence in the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti. (7)

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti:

They have experiential confidence in the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho; yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti. (8)

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi bhujissehi viññuppasatthehi aparāmaṭṭhehi samādhisaṃvattanikehi.

And a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti. (9)

These are the four factors of stream-entry that they have.

Yato kho, gahapati, ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, imehi ca catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

When a noble disciple has quelled these five dangers and threats, and has these four factors of stream-entry, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto; sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Sattamaṃ.

9.028. 28. Dutiyaverasutta - 28. Dangers and Threats (2nd)

3. Sattāvāsavagga - 3. Abodes of Sentient Beings

“Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, catūhi ca sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

“Mendicants, when a noble disciple has quelled five dangers and threats, and has the four factors of stream-entry, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto; sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti?

What are the five dangers and threats they have quelled?

Yaṃ, bhikkhave, pāṇātipātī pāṇātipātapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti, pāṇātipātā paṭivirato … pe …

Anyone who kills living creatures creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. Anyone who refrains from killing living creatures creates no dangers and threats either in the present life or in lives to come, and doesn’t experience mental pain and sadness.

evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti.

So that danger and threat is quelled for anyone who refrains from killing living creatures.

Yaṃ, bhikkhave, adinnādāyī … pe …

Anyone who steals … commits sexual misconduct … lies …

surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī surāmerayamajjapamādaṭṭhānapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato neva diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, na samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, na cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti.

Anyone who uses alcoholic drinks that cause negligence creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness. Anyone who refrains from using alcoholic drinks that cause negligence creates no dangers and threats either in the present life or in lives to come, and doesn’t experience mental pain and sadness.

Surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti.

So that danger and threat is quelled for anyone who refrains from using alcoholic drinks that cause negligence.

Imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti.

These are the five dangers and threats they have quelled.

Katamehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti?

What are the four factors of stream-entry that they have?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti:

When a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

‘itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi bhujissehi viññuppasatthehi aparāmaṭṭhehi samādhisaṃvattanikehi.

And a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti.

These are the four factors of stream-entry that they have.

Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, imehi ca catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

When a noble disciple has quelled these five dangers and threats, and has these four factors of stream-entry, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto; sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Aṭṭhamaṃ.

9.030. 30. Āghātapaṭivinayasutta - 30. Getting Rid of Resentment

3. Sattāvāsavagga - 3. Abodes of Sentient Beings

“Navayime, bhikkhave, āghātapaṭivinayā.

“Mendicants, there are these nine methods to get rid of resentment.

Katame nava?

What nine?

‘Anatthaṃ me acari, taṃ kutettha labbhā’ti āghātaṃ paṭivineti;

Thinking: ‘They harmed me, but what can I possibly do?’ you get rid of resentment.

‘anatthaṃ me carati, taṃ kutettha labbhā’ti āghātaṃ paṭivineti;

Thinking: ‘They are harming me …’ …

‘anatthaṃ me carissati, taṃ kutettha labbhā’ti āghātaṃ paṭivineti;

‘They will harm me …’ …

piyassa me manāpassa anatthaṃ acari … pe …

‘They harmed someone I love …’ …

anatthaṃ carati … pe …

‘They are harming someone I love …’

‘anatthaṃ carissati, taṃ kutettha labbhā’ti āghātaṃ paṭivineti;

‘They will harm someone I love …’ …

appiyassa me amanāpassa atthaṃ acari … pe …

‘They helped someone I dislike …’ …

atthaṃ carati … pe …

‘They are helping someone I dislike …’ …

‘atthaṃ carissati, taṃ kutettha labbhā’ti āghātaṃ paṭivineti.

Thinking: ‘They will help someone I dislike, but what can I possibly do?’ you get rid of resentment.

Ime kho, bhikkhave, nava āghātapaṭivinayā”ti.

These are the nine methods to get rid of resentment.”

Dasamaṃ.

9.031. 31. Anupubbanirodhasutta - 31. Progressive Cessations

3. Sattāvāsavagga - 3. Abodes of Sentient Beings

“Navayime, bhikkhave, anupubbanirodhā.

“Mendicants, there are these nine progressive cessations.

Katame nava?

What nine?

Paṭhamaṃ jhānaṃ samāpannassa kāmasaññā niruddhā hoti;

For someone who has attained the first absorption, sensual perceptions have ceased.

dutiyaṃ jhānaṃ samāpannassa vitakkavicārā niruddhā honti;

For someone who has attained the second absorption, the placing of the mind and keeping it connected have ceased.

tatiyaṃ jhānaṃ samāpannassa pīti niruddhā hoti;

For someone who has attained the third absorption, rapture has ceased.

catutthaṃ jhānaṃ samāpannassa assāsapassāsā niruddhā honti;

For someone who has attained the fourth absorption, breathing has ceased.

ākāsānañcāyatanaṃ samāpannassa rūpasaññā niruddhā hoti;

For someone who has attained the dimension of infinite space, the perception of form has ceased.

viññāṇañcāyatanaṃ samāpannassa ākāsānañcāyatanasaññā niruddhā hoti;

For someone who has attained the dimension of infinite consciousness, the perception of the dimension of infinite space has ceased.

ākiñcaññāyatanaṃ samāpannassa viññāṇañcāyatanasaññā niruddhā hoti;

For someone who has attained the dimension of nothingness, the perception of the dimension of infinite consciousness has ceased.

nevasaññānāsaññāyatanaṃ samāpannassa ākiñcaññāyatanasaññā niruddhā hoti;

For someone who has attained the dimension of neither perception nor non-perception, the perception of the dimension of nothingness has ceased.

saññāvedayitanirodhaṃ samāpannassa saññā ca vedanā ca niruddhā honti.

For someone who has attained the cessation of perception and feeling, perception and feeling have ceased.

Ime kho, bhikkhave, nava anupubbanirodhā”ti.

These are the nine progressive cessations.”

Ekādasamaṃ.

Sattāvāsavaggo tatiyo.

Tiṭhānaṃ khaḷuṅko taṇhā,

Sattapaññā silāyupo;

Dve verā dve āghātāni,

Anupubbanirodhena cāti.

9.044. 44. Paññāvimuttasutta - 44. Freed by Wisdom

5. Sāmaññavagga - 5. Similarity

“‘Paññāvimutto, paññāvimutto’ti, āvuso, vuccati.

“Reverend, they speak of a person called ‘freed by wisdom’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, paññāvimutto vutto bhagavatā”ti?

What is the one freed by wisdom that the Buddha spoke of?”

“Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

“First, take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures … enters and remains in the first absorption.

paññāya ca naṃ pajānāti.

And they understand that with wisdom.

Ettāvatāpi kho, āvuso, paññāvimutto vutto bhagavatā pariyāyena … pe ….

To this extent the Buddha spoke of the one freed by wisdom in a qualified sense. …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti,

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

paññāya ca naṃ pajānāti.

And they understand that with wisdom.

Ettāvatāpi kho, āvuso, paññāvimutto vutto bhagavatā nippariyāyenā”ti.

To this extent the Buddha spoke of the one freed by wisdom in a definitive sense.”

Tatiyaṃ.

9.046. 46. Sandiṭṭhikadhammasutta - 46. In This Very Life

5. Sāmaññavagga - 5. Similarity

“‘Sandiṭṭhiko dhammo, sandiṭṭhiko dhammo’ti, āvuso, vuccati.

“Reverend, they speak of ‘a teaching visible in this very life’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, sandiṭṭhiko dhammo vutto bhagavatā”ti?

In what way did the Buddha speak of a teaching visible in this very life?”

“Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“First, take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures … enters and remains in the first absorption.

Ettāvatāpi kho, āvuso, sandiṭṭhiko dhammo vutto bhagavatā pariyāyena … pe ….

To this extent the Buddha spoke of the teaching visible in this very life in a qualified sense. …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Ettāvatāpi kho, āvuso, sandiṭṭhiko dhammo vutto bhagavatā nippariyāyenā”ti.

To this extent the Buddha spoke of the teaching visible in this very life in a definitive sense.”

Pañcamaṃ.

9.047. 47. Sandiṭṭhikanibbānasutta - 47. Extinguishment Is Visible in This Very Life

5. Sāmaññavagga - 5. Similarity

“‘Sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ, sandiṭṭhikaṃ nibbānan’ti, āvuso, vuccati.

“Reverend, they say that ‘extinguishment is visible in this very life’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ vuttaṃ bhagavatā”ti?

In what way did the Buddha say extinguishment is visible in this very life?”

“Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“First, take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures … enters and remains in the first absorption.

Ettāvatāpi kho, āvuso, sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ vuttaṃ bhagavatā pariyāyena … pe ….

To this extent the Buddha said that extinguishment is visible in this very life in a qualified sense. …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Ettāvatāpi kho, āvuso, sandiṭṭhikaṃ nibbānaṃ vuttaṃ bhagavatā nippariyāyenā”ti.

To this extent the Buddha said that extinguishment is visible in this very life in a definitive sense.”

Chaṭṭhaṃ.

9.051. 51. Diṭṭhadhammanibbānasutta - 51. Extinguishment in the Present Life

5. Sāmaññavagga - 5. Similarity

“‘Diṭṭhadhammanibbānaṃ diṭṭhadhammanibbānan’ti, āvuso, vuccati.

“Reverend, they speak of ‘extinguishment in the present life’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, diṭṭhadhammanibbānaṃ vuttaṃ bhagavatā”ti?

In what way did the Buddha speak of extinguishment in the present life?”

“Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“First, take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures … enters and remains in the first absorption.

Ettāvatāpi kho, āvuso, diṭṭhadhammanibbānaṃ vuttaṃ bhagavatā pariyāyena … pe ….

To this extent the Buddha spoke of extinguishment in the present life in a qualified sense. …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Ettāvatāpi kho, āvuso, diṭṭhadhammanibbānaṃ vuttaṃ bhagavatā nippariyāyenā”ti.

To this extent the Buddha spoke of extinguishment in the present life in a definitive sense.”

Dasamaṃ.

Sāmaññavaggo pañcamo.

Sambādho kāyasakkhī paññā,

Ubhatobhāgo sandiṭṭhikā dve;

Nibbānaṃ parinibbānaṃ,

Tadaṅgadiṭṭhadhammikena cāti.

Paṭhamo paṇṇāsako samatto.

9.052. 52. Khemasutta - 52. A Safe Place

6. Khemavagga - 6. A Safe Place

“‘Khemaṃ, kheman’ti, āvuso, vuccati.

“Reverend, they speak of ‘a safe place’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, khemaṃ vuttaṃ bhagavatā”ti?

In what way did the Buddha speak of a safe place?”

“Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“First, take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures … enters and remains in the first absorption.

Ettāvatāpi kho, āvuso, khemaṃ vuttaṃ bhagavatā pariyāyena … pe ….

To this extent the Buddha spoke of a safe place in a qualified sense. …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Ettāvatāpi kho, āvuso, khemaṃ vuttaṃ bhagavatā nippariyāyenā”ti.

To this extent the Buddha spoke of a safe place in a definitive sense.”

Paṭhamaṃ.

9.061. 61. Anupubbanirodhasutta - 61. Progressive Cessation

6. Khemavagga - 6. A Safe Place

“‘Anupubbanirodho, anupubbanirodho’ti, āvuso, vuccati.

“Reverend, they speak of ‘progressive cessation’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, anupubbanirodho vutto bhagavatā”ti?

What is the progressive cessation that the Buddha spoke of?”

“Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“First, take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures … enters and remains in the first absorption.

Ettāvatāpi kho, āvuso, anupubbanirodho vutto bhagavatā pariyāyena … pe ….

To this extent the Buddha spoke of progressive cessation in a qualified sense. …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Ettāvatāpi kho, āvuso, anupubbanirodho vutto bhagavatā nippariyāyenā”ti.

To this extent the Buddha spoke of progressive cessation in a definitive sense.”

Dasamaṃ.

9.064. 64. Nīvaraṇasutta - 64. Hindrances

7. Satipaṭṭhānavagga - 7. Mindfulness Meditation

“Pañcimāni, bhikkhave, nīvaraṇāni.

“Mendicants, there are these five hindrances.

Katamāni pañca?

What five?

Kāmacchandanīvaraṇaṃ, byāpādanīvaraṇaṃ, thinamiddhanīvaraṇaṃ, uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ, vicikicchānīvaraṇaṃ—

Sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

imāni kho, bhikkhave, pañca nīvaraṇāni.

These are the five hindrances.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ nīvaraṇānaṃ pahānāya cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbā.

To give up these five hindrances you should develop the four kinds of mindfulness meditation.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte …

They meditate observing an aspect of the mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ nīvaraṇānaṃ pahānāya ime cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbā”ti.

To give up those five hindrances you should develop these four kinds of mindfulness meditation.”

Dutiyaṃ.

9.073. 73. Sikkhasutta - 73. Weaknesses in Training and Effort

8. Sammappadhānavagga - 8. Right Efforts

“Pañcimāni, bhikkhave, sikkhādubbalyāni.

“Mendicants, there are these five weaknesses when you’re training.

Katamāni pañca?

What five?

Pāṇātipāto … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ—

Killing living creatures, stealing, sexual misconduct, lying, and using alcoholic drinks that cause negligence.

imāni kho, bhikkhave, pañca sikkhādubbalyāni.

These are the five weaknesses when you’re training.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ sikkhādubbalyānaṃ pahānāya cattāro sammappadhānā bhāvetabbā.

To give up these five weaknesses in your training you should develop the four right efforts.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ sikkhādubbalyānaṃ pahānāya ime cattāro sammappadhānā bhāvetabbā”ti.

To give up these five weaknesses in your training you should develop these four right efforts.”

Paṭhamaṃ.

9.082. 82. Cetasovinibandhasutta - 82. Emotional Shackles

8. Sammappadhānavagga - 8. Right Efforts

“Pañcime, bhikkhave, cetasovinibandhā.

“Mendicants, there are these five emotional shackles.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti … pe …

Firstly, a mendicant isn’t free of greed, desire, fondness, thirst, passion, and craving for sensual pleasures. …

ime kho, bhikkhave, pañca cetasovinibandhā.

These are the five emotional shackles.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ cetasovinibandhānaṃ pahānāya cattāro sammappadhānā bhāvetabbā.

To give up these five emotional shackles you should develop the four right efforts.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise. …

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya …

so that unskillful qualities are given up …

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya …

so that skillful qualities arise …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ cetasovinibandhānaṃ pahānāya ime cattāro sammappadhānā bhāvetabbā”ti.

To give up these five emotional shackles you should develop these four right efforts.”

Dasamaṃ.

Sammappadhānavaggo tatiyo.

9.092. 92. Cetasovinibandhasutta - 92. Emotional Shackles

9. Iddhipādavagga - 9. Bases of Psychic Power

“Pañcime, bhikkhave, cetasovinibandhā.

“Mendicants, there are these five emotional shackles.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti … pe …

Firstly, a mendicant isn’t free of greed for sensual pleasures. …

ime kho, bhikkhave, pañca cetasovinibandhā.

These are the five emotional shackles.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ cetasovinibandhānaṃ pahānāya ime cattāro iddhipādā bhāvetabbā.

To give up these five emotional shackles you should develop the four bases of psychic power.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

vīriyasamādhi …

They develop the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort.

cittasamādhi …

They develop the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort.

vīmaṃsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

They develop the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ cetasovinibandhānaṃ pahānāya ime cattāro iddhipādā bhāvetabbā”ti.

To give up these five emotional shackles you should develop these four bases of psychic power.”

Dasamaṃ.

Iddhipādavaggo catuttho.

Yatheva satipaṭṭhānā,

padhānā caturopi ca;

Cattāro iddhipādā ca,

tatheva sampayojayeti.